\documentclass{article}\usepackage[]{graphicx}\usepackage{xcolor}
%% maxwidth is the original width if it is less than linewidth
%% otherwise use linewidth (to make sure the graphics do not exceed the margin)
\makeatletter
\def\maxwidth{ %
  \ifdim\Gin@nat@width>\linewidth
    \linewidth
  \else
    \Gin@nat@width
  \fi
}
\makeatother

\definecolor{fgcolor}{rgb}{0.345, 0.345, 0.345}
\newcommand{\hlnum}[1]{\textcolor[rgb]{0.686,0.059,0.569}{#1}}%
\newcommand{\hlstr}[1]{\textcolor[rgb]{0.192,0.494,0.8}{#1}}%
\newcommand{\hlcom}[1]{\textcolor[rgb]{0.678,0.584,0.686}{\textit{#1}}}%
\newcommand{\hlopt}[1]{\textcolor[rgb]{0,0,0}{#1}}%
\newcommand{\hlstd}[1]{\textcolor[rgb]{0.345,0.345,0.345}{#1}}%
\newcommand{\hlkwa}[1]{\textcolor[rgb]{0.161,0.373,0.58}{\textbf{#1}}}%
\newcommand{\hlkwb}[1]{\textcolor[rgb]{0.69,0.353,0.396}{#1}}%
\newcommand{\hlkwc}[1]{\textcolor[rgb]{0.333,0.667,0.333}{#1}}%
\newcommand{\hlkwd}[1]{\textcolor[rgb]{0.737,0.353,0.396}{\textbf{#1}}}%
\let\hlipl\hlkwb

\usepackage{framed}
\makeatletter
\newenvironment{kframe}{%
 \def\at@end@of@kframe{}%
 \ifinner\ifhmode%
  \def\at@end@of@kframe{\end{minipage}}%
  \begin{minipage}{\columnwidth}%
 \fi\fi%
 \def\FrameCommand##1{\hskip\@totalleftmargin \hskip-\fboxsep
 \colorbox{shadecolor}{##1}\hskip-\fboxsep
     % There is no \\@totalrightmargin, so:
     \hskip-\linewidth \hskip-\@totalleftmargin \hskip\columnwidth}%
 \MakeFramed {\advance\hsize-\width
   \@totalleftmargin\z@ \linewidth\hsize
   \@setminipage}}%
 {\par\unskip\endMakeFramed%
 \at@end@of@kframe}
\makeatother

\definecolor{shadecolor}{rgb}{.97, .97, .97}
\definecolor{messagecolor}{rgb}{0, 0, 0}
\definecolor{warningcolor}{rgb}{1, 0, 1}
\definecolor{errorcolor}{rgb}{1, 0, 0}
\newenvironment{knitrout}{}{} % an empty environment to be redefined in TeX

\usepackage{alltt}

\usepackage[italian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath, amssymb}
\usepackage{caption}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float} % float option [H]
\usepackage{booktabs} % prettier tables
\usepackage{pdfpages} % \includepdf for cover page
% table and figure counter as {section}.{number} %
\usepackage{chngcntr} 
\counterwithin{table}{section}
\counterwithin{figure}{section}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% citations and hyperlinks style
\usepackage{csquotes}
\usepackage[style=numeric, backend=bibtex, url=false, isbn =false, doi=false, eprint=false, sorting=none]{biblatex}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{xcolor}
\hypersetup{
    colorlinks,
    linkcolor=black!50!black,
    citecolor=blue!50!black,
    urlcolor=blue!80!black
}

\addbibresource{library.bib}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\begin{document}
\includepdf{./cover/cover.pdf}






\section{Introduzione}
Il set di dati considerato è composto dalle misurazioni di quattro variabili su un insieme di $n = 59$ pazienti. Le variabili considerate sono:
\begin{itemize}
  \item[-]\textit{stato}: classificazione per tipo di patologia di HIV su scala sconnessa;
  \item[-]\textit{disturbo}: presenza ($1$) o assenza ($0$) di disturbi intestinali nel paziente;
  \item[-]\textit{manitolo}: quantità di manitolo assorbita dal paziente;
  \item[-]\textit{lattosio}: quantità di lattosio assorbita dal paziente.
\end{itemize}

L'analisi andrà a valutare l'esistenza di un legame significativo tra i gruppi di pazienti, nelle varie combinazioni di \textit{stato} e \textit{disturbo}, e le variabili \textit{manitolo} e \textit{lattosio}.


\section{Analisi Esplorativa}
Lo scopo dell'analisi esplorativa è la descrizione delle singole variabili rilevate e l'individuazione di relazioni tra coppie di variabili, mendiante opportuni test statistici. Per ciascuno di essi, si assumerà una soglia di significatività pari a $0.05$, in linea con gli standard della letteratura medica.
\subsection{Analisi univariata}
Per quanto riguarda le variabili categoriali, possono essere valutate le numerosità nei gruppi.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{table}[H]

\caption{\label{tab:univ_gruppi_stato}Numerosità campionaria per tipologia di malattia.}
\centering
\begin{tabular}[t]{cccc}
\toprule
stato & Freq\\
\midrule
1 & 26\\
2 & 7\\
3 & 7\\
4 & 19\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


\end{knitrout}

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{table}[H]

\caption{\label{tab:univ_gruppi_disturbo}Numerosità campionaria per tipologia di malattia.}
\centering
\begin{tabular}[t]{cccc}
\toprule
disturbo & Freq\\
\midrule
0 & 44\\
1 & 15\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


\end{knitrout}

Si può notare immediatamente una scarsa numerosità campionaria nei gruppi in cui \textit{stato} è pari a $2$ o $3$. Nell'analisi bivariata, condizionando le distribuzioni agli stati del paziente, sarà opportuno utilizzare test che non presuppongano normalità, poiché quest'ultima non può essere verificata, con una numerosità così contenuta.
\paragraph{}\mbox{}\\
Nel caso delle variabili manitolo e lattosio, entrambe quantitative, si possono considerare le statistiche descrittive e l'istogramma delle osservazioni.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{table}[H]

\caption{\label{tab:univ_manitolo}statistiche descrittive per la variabile \textit{manitolo}.}
\centering
\begin{tabular}[t]{cccccccccccccc}
\toprule
Min. & 1st Qu. & Median & Mean & 3rd Qu. & Max. & Std. dev.\\
\midrule
0.813 & 7.338 & 10.9 & 10.865 & 14.325 & 22.03 & 5.185\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics[width=\maxwidth,]{./figure/univ_manitolo-1} 

}

\caption[Istogramma della variabile \textit{manitolo}, con stima kernel di densità]{Istogramma della variabile \textit{manitolo}, con stima kernel di densità.}\label{fig:univ_manitolo}
\end{figure}


\end{knitrout}

La variabile \textit{manitolo} appare sufficientemente simmetrica attorno al valore centrale, con media e mediana quasi coincidenti. Tali osservazioni sono confermate dal test di normalità di Shapiro-Wilk \cite{grigoletto2017}, che non rifiuta l'ipotesi nulla ad un \textit{p-value} pari a 0.688. Analoghe conclusioni suggerisce il grafico quantile-quantile \cite{grigoletto2017}.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics[width=\maxwidth,]{./figure/qqplot_manitolo-1} 

}

\caption[Diagramma quantile-quantile per la variabile \textit{manitolo} con i quantili teorici di una normale]{Diagramma quantile-quantile per la variabile \textit{manitolo} con i quantili teorici di una normale.}\label{fig:qqplot_manitolo}
\end{figure}


\end{knitrout}

Osservando i grafici per la variabile \textit{lattosio}, invece, la normalità è chiaramente non verificata, a causa della forte asimmetria della distribuzione.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{table}[H]

\caption{\label{tab:univ_lattosio}statistiche descrittive per la variabile \textit{lattosio}.}
\centering
\begin{tabular}[t]{ccccccc}
\toprule
Min. & 1st Qu. & Median & Mean & 3rd Qu. & Max. & Std. dev.\\
\midrule
0.018 & 0.18 & 0.323 & 0.388 & 0.445 & 1.43 & 0.32\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\begin{figure}[H]

\includegraphics[width=\maxwidth,]{./figure/univ_lattosio-1} \hfill{}

\caption[Istogramma con stima kernel di densità e grafico quantile-quantile della variabile \textit{lattosio}]{Istogramma con stima kernel di densità e grafico quantile-quantile della variabile \textit{lattosio}.}\label{fig:univ_lattosio}
\end{figure}


\end{knitrout}

\subsection{Analisi bivariata}
In primo luogo, possono essere valutate le associazioni fra le variabili qualitative \textit{stato} e \textit{disturbo}.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{table}[H]

\caption{\label{tab:stato_disturbo}Numerosità di pazienti per le varie combinazioni di \textit{stato} e \textit{disturbo}.}
\centering
\begin{tabular}[t]{lcccc}
\toprule
\multicolumn{1}{c}{\em  } & \multicolumn{4}{c}{\em Stato} \\
  & 1 & 2 & 3 & 4\\
\midrule
\addlinespace[0.3em]
\multicolumn{1}{l}{\textit{Disturbo}}\\
\hspace{1em}0 & 15 & 3 & 7 & 19\\
\hspace{1em}1 & 11 & 4 & 0 & 0\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


\end{knitrout}

Osservando che, utilizzando un test di indipendenza Chi-quadrato si otterrebbero frequenze attese minori di $5$ per alcuni gruppi (tabella \ref{tab:chisq_stato_disturbo}), è preferibile utilizzare il test esatto di Fisher \cite{ventura2017}\cite{Agresti2007}. Con tale test, l'ipotesi di indipendenza viene rifiutata ad un \textit{p-value} di $0.0002$, segnalando una forte evidenza per un legame associativo tra la tipologia di HIV del paziente e la presenza di disturbi intestinali. In particolare, osservando sempre la tabella \ref{tab:chisq_stato_disturbo}, sembra che i pazienti con tipologia di HIV $3$ e $4$ presentino meno disturbi intestinali, rispetto agli altri gruppi. Per valutare la forza del legame associativo, si può utilizzare la V di Cramer corretta \cite{Bergsma2013}, che risulta in $V = 0.481\,$. Considerando le usuali soglie, si può concludere che il legame sia di media intensità.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{table}[H]

\caption{\label{tab:chisq_stato_disturbo}Tabella delle frequenze attese per 
             il test Chi-quadrato di Pearson.}
\centering
\begin{tabular}[t]{lcccc}
\toprule
\multicolumn{1}{c}{\em  } & \multicolumn{4}{c}{\em Stato} \\
  & 1 & 2 & 3 & 4\\
\midrule
\addlinespace[0.3em]
\multicolumn{1}{l}{\textit{Disturbo}}\\
\hspace{1em}0 & 19.39 & 5.22 & 5.22 & 14.17\\
\hspace{1em}1 & 6.61 & 1.78 & 1.78 & 4.83\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


\end{knitrout}

\paragraph{}\mbox{}\\
Per quanto riguarda la variabile \textit{manitolo}, in primo luogo viene studiato il condizionamento rispetto alla tipologia di HIV.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics[width=\maxwidth,]{./figure/biv_manitolo_stato-1} 

}

\caption[Boxplot della variabile \textit{manitolo} rispetto allo stato del paziente]{Boxplot della variabile \textit{manitolo} rispetto allo stato del paziente.}\label{fig:biv_manitolo_stato}
\end{figure}


\end{knitrout}

Dal grafico, le distribuzioni sembrano non significatiamente differenti in mediana, con il secondo gruppo di pazienti che appare fortemente asimmetrico. Ricordando le osservazioni sulla tabella \ref{tab:univ_gruppi_stato}, si può ipotizzare che l'asimmetria sia dovuta, in parte, a una scarsa numerosità campionaria nel gruppo. L'effettiva differenza in mediana è osservabile tramite il test non parametrico di Kruskal-Wallis \cite{ventura2017}, il quale non rifiuta l'ipotesi di omogeneità con un \textit{p-value} pari a $0.521$. Dal risultato del test, si può concludere che lo stato del paziente non abbia un effetto significativo sulla variabile \textit{manitolo}.
\paragraph{}\mbox\\
Sempre condizionatamente allo stato del paziente, è possibile valutare la distribuzione della variabile \textit{lattosio}.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics[width=\maxwidth,]{./figure/biv_lattosio_stato-1} 

}

\caption[Boxplot della variabile \textit{lattosio} rispetto allo stato dei pazienti]{Boxplot della variabile \textit{lattosio} rispetto allo stato dei pazienti.}\label{fig:biv_lattosio_stato}
\end{figure}


\end{knitrout}

Per le stesse considerazioni precedenti, si considera il test non parametrico di Kruskal-Wallis, che non rifiuta l'ipotesi di omogeneità delle mediane con un \textit{p-value} di 0.179. Come nel caso del mannitolo, l'assorbimento del lattosio non viene influenzato significativamente dallo stato del paziente.
\paragraph{}\mbox{}\\
Analizzando le distribuzioni condizionate al disturbo del paziente, invece, è possibile indagare sull'ipotesi di normalità, date le numerosità sufficientemente elevate nei gruppi (tabella \ref{tab:univ_gruppi_disturbo}). Dagli istogrammi in figura \ref{fig:hist_manitolo_disturbo} si può notare una discreta simmetria nelle densità stimate.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics[width=\maxwidth,]{./figure/hist_manitolo_disturbo-1} 

}

\caption[Istogramma della variabile \textit{manitolo} per i gruppi di pazienti con e senza disturbi, con stime kernel di densità]{Istogramma della variabile \textit{manitolo} per i gruppi di pazienti con e senza disturbi, con stime kernel di densità.}\label{fig:hist_manitolo_disturbo}
\end{figure}


\end{knitrout}

Per i gruppi senza disturbo e con disturbo, i test di Shapiro-Wilk non rifiutano l'ipotesi di normalità, ad un \textit{p-value} di, rispettivamente, $0.444$ e $0.842$. Il risultato è confermato dal grafico in figura \ref{fig:qqplot_manitolo_disturbo}, nonostante si osservi uno scostamento dalla bisettrice nel gruppo dei pazienti con disturbo.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics[width=\maxwidth,]{./figure/qqplot_manitolo_disturbo-1} 

}

\caption[Grafico quantile-quantile della variabile \textit{manitolo} per i gruppi di pazienti con e senza disturbi, rispetto ai quantili di una normale standard]{Grafico quantile-quantile della variabile \textit{manitolo} per i gruppi di pazienti con e senza disturbi, rispetto ai quantili di una normale standard.}\label{fig:qqplot_manitolo_disturbo}
\end{figure}


\end{knitrout}

Le distribuzioni condizionate al disturbo dei pazienti appaiono con simile mediana e diversa variabilità, come è possibile osservare dai seguenti grafici:

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics[width=\maxwidth,]{./figure/biv_manitolo_disturbo-1} 

}

\caption[Confronto delle distribuzioni della variabile \textit{manitolo} per i gruppi di pazienti con e senza disturbi]{Confronto delle distribuzioni della variabile \textit{manitolo} per i gruppi di pazienti con e senza disturbi.}\label{fig:biv_manitolo_disturbo}
\end{figure}


\end{knitrout}

Assumendo normalità nei due gruppi, è possibile confrontare con metodi parametrici le distribuzioni. In particolare, il test di omogeneità delle varianze \cite{ventura2017} non rifiuta l'ipotesi nulla, con un \textit{p-value} pari a $0.135$. Con l'assunzione di uguale varianza, il t-test a due campioni di omogeneità della media ha un \textit{p-value} di $0.092$.
Si può concludere, quindi, che il disturbo non influenza significativamente l'assorbimento di mannitolo nei pazienti.
%
%%% ANALISI LATTOSIO-DISTURBO%%%
%
\paragraph{}\mbox{}\\
Per quanto riguarda la variabile \textit{lattosio}, il condizionamento al disturbo dei pazienti produce densità notevolmente asimmetriche in entrambi i gruppi.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics[width=\maxwidth,]{./figure/hist_lattosio_disturbo-1} 

}

\caption[Istogramma della variabile \textit{lattosio} per i gruppi di pazienti con e senza disturbi, con stime kernel di densità]{Istogramma della variabile \textit{lattosio} per i gruppi di pazienti con e senza disturbi, con stime kernel di densità.}\label{fig:hist_lattosio_disturbo}
\end{figure}


\end{knitrout}

Il test di normalità per i gruppi senza disturbo e con disturbo ha \textit{p-value}, rispettivamente, inferiore a $0.001$ e pari a 0.022.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics[width=\maxwidth,]{./figure/qqplot_lattosio_disturbo-1} 

}

\caption[Grafico quantile-quantile della variabile \textit{lattosio} per i gruppi di pazienti con e senza disturbi, rispetto ai quantili di una normale standard]{Grafico quantile-quantile della variabile \textit{lattosio} per i gruppi di pazienti con e senza disturbi, rispetto ai quantili di una normale standard.}\label{fig:qqplot_lattosio_disturbo}
\end{figure}


\end{knitrout}

Il grafico quantile-quantile conferma la forte asimmetria delle distribuzioni, suggerendo un'analisi non parametrica dell'omogeneità di media e varianza. Le distribuzioni si possono confrontare con i grafici in figura \ref{fig:biv_lattosio_disturbo}.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics[width=\maxwidth,]{./figure/biv_lattosio_disturbo-1} 

}

\caption[Confronto delle distribuzioni della variabile \textit{lattosio} per i gruppi di pazienti con e senza disturbi]{Confronto delle distribuzioni della variabile \textit{lattosio} per i gruppi di pazienti con e senza disturbi.}\label{fig:biv_lattosio_disturbo}
\end{figure}


\end{knitrout}

Le distribuzioni presentano differenze nei valori elevati di lattosio, che appaiono più frequenti nei pazienti affetti da disturbo. Dal boxplot, le distribuzioni appaiono simili in mediana, come conferma il \textit{p-value} di 0.076 per il test di Wilcoxon \cite{ventura2017}. Per l'ipotesi di omogeneità delle varianze, invece, il test di Levene \cite{ventura2017} risulta significativo, ad un \textit{p-value} di 0.046. La bassa significatività del risultato, tuttavia, non porta immediatamente al rifiuto dell'ipotesi nulla, ma suggerisce la necessità di ulteriori studi.


\section{Analisi della varianza a due vie}
Terminata l'analisi esplorativa, viene valutato l'effetto congiunto delle variabili \textit{stato} e \textit{disturbo} sulle variabili \textit{manitolo} e \textit{lattosio}.
\subsection{ANOVA a due vie per \textit{manitolo}}
Per valutare la presenza di effetti di interazione, è possibile utilizzare il grafico di interazione \cite{grigoletto2017} in figura \ref{fig:int_manitolo}.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics[width=\maxwidth,]{./figure/int_manitolo-1} 

}

\caption[Interaction plot per la variabile \textit{manitolo}]{Interaction plot per la variabile \textit{manitolo}.}\label{fig:int_manitolo}
\end{figure}


\end{knitrout}

Si può osservare interazione fra le variabili: la media di \textit{manitolo} aumenta nel passare dal gruppo con stato pari a $1$ al gruppo con stato pari a $2$, quando disturbo vale $0$. Al contrario diminuisce, quando disturbo vale $1$. Nonostante queste osservazioni, non è possibile modellare il termine di interazione, a causa della scarsa numerosità campionaria nei gruppi.
\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{table}[H]

\caption{\label{tab:anova2v_manitolo}ANOVA a due vie per la variabile \textit{manitolo}.}
\centering
\begin{tabular}[t]{lrrrr}
\toprule
  & Df. & Mean Sq. & F value & \textit{p-value}\\
\midrule
disturbo & 1 & 76.58 & 2.90 & 0.09\\
stato & 3 & 19.43 & 0.74 & 0.53\\
Residuals & 54 & 26.37 & - & -\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


\end{knitrout}

Dalla tabella \ref{tab:anova2v_manitolo}, l'effetto del gruppo \textit{disturbo} è significativo al $10\%$, considerando anche la presenza di \textit{stato}. Un'analisi tramite modello lineare \cite{grigoletto2017}, tuttavia, non rifiuta l'ipotesi di omogeneità delle medie ad un \textit{p-value} pari a 0.29\,. Si può, quindi, concludere che \textit{stato} e \textit{disturbo} non influenzano significativamente l'assorbimento di mannitolo.

\subsection{ANOVA a due vie per \textit{lattosio}}
Con le stesse considerazioni, viene valutato l'effetto congiunto di \textit{stato} e \textit{disturbo} su \textit{lattosio}.

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics[width=\maxwidth,]{./figure/int_lattosio-1} 

}

\caption[Interaction plot per la variabile \textit{lattosio}]{Interaction plot per la variabile \textit{lattosio}.}\label{fig:int_lattosio}
\end{figure}


\end{knitrout}

Dal grafico, l'interazione appare meno evidente, in quanto le linee blu e rossa tendono entrambe a decrescere. Attraverso l'analisi della varianza, senza considerare termine di interazione, si ottiene:

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{table}[H]

\caption{\label{tab:anova2v_lattosio}ANOVA a due vie per la variabile \textit{lattosio.}}
\centering
\begin{tabular}[t]{lrrrr}
\toprule
  & Df. & Mean Sq. & F value & \textit{p-value}\\
\midrule
disturbo & 1 & 0.55 & 6.12 & 0.02\\
stato & 3 & 0.19 & 2.07 & 0.12\\
Residuals & 54 & 0.09 & - & -\\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}


\end{knitrout}

In questo caso, \textit{disturbo} è significativo al $5\%$ e, attraverso l'analisi del modello lineare, l'omogeneità delle medie viene rifiutata ad un \textit{p-value} di 0.29\,. Con tale modello lineare, si possono analizzare i residui:

\begin{knitrout}
\definecolor{shadecolor}{rgb}{0.969, 0.969, 0.969}\color{fgcolor}\begin{figure}[H]

{\centering \includegraphics[width=\maxwidth,]{./figure/resid_qq-1} 

}

\caption[Diagramma di dispersione e grafico quantile-quantile dei residui del modello lineare per la variabile \textit{lattosio}]{Diagramma di dispersione e grafico quantile-quantile dei residui del modello lineare per la variabile \textit{lattosio}}\label{fig:resid_qq}
\end{figure}


\end{knitrout}

Il test di normalità di Shapiro-Wilk, applicato ai residui, rifiuta l'ipotesi di normalità ad un \textit{p-value} di 0.0036\,. Dal grafico, si può notare anche la presenza di eteroschedasticità nei residui. L'ipotesi di omoschedasticità dei residui viene rifiutata dal test di Breusch-Pagan \cite{Breusch1979}, con \textit{p-value} pari a 0.044. Con tali considerazioni, la significatività dell'effetto della variabile \textit{disturbo} non può essere ritenuta valida.

\section{Conclusioni}
L'analisi, nel suo complesso, conduce alle seguenti conclusioni:
\begin{itemize}
\item Non vi è evidenza di un legame associativo nel condizionare l'assorbimento del mannitolo alla tipologia di HIV del paziente, né alla presenza/assenza di disturbi intestinali. Tale legame risulta non significativo anche se \textit{stato} e \textit{disturbo} vengono considerate contemporaneamente.
\item Vi è forte evidenza di un moderato legame associativo tra la tipologia di HIV e la presenza di disturbi intestinali.
\item Vi è lieve evidenza di una differenza di variabilità dell'assobimento del lattosio, condizionando alla presenza/assenza di disturbo intestinale del paziente. La bassa significatività, tuttavia, non può portare a conclusioni certe sull'esistenza di tale legame.
\item Altri legami associativi tra i vari gruppi di pazienti e la variabile \textit{lattosio} non risultano significativi.
\end{itemize}





\newpage
\printbibliography
\end{document}
